<preface id="pref"><title>Organization of this booklet &mdash; <foreignphrase
lang="art-lojban">stura le dei cmacku</foreignphrase></title>
<titleabbrev>Organization of this booklet</titleabbrev>


<para>This booklet is an introduction to the language Lojban.  It is
divided into three parts.  </para>


<para><link linkend="sect1">Part I</link> gives a general
presentation of what the language is, why it exists, and why it should be
of interest to you. <link linkend="sect2">Part II</link> contains a more
formal exposition of the language, consisting of an overview of the
language's grammar, and a diagrammed summary of its grammar basics. It may
be used in conjunction with, or instead of, the introductory lessons
available separately. <link linkend="sect3">Part III</link>, finally,
contains a few texts in Lojban, with parallel translation and glosses, to
allow you to get a feel for how the language works. </para>

<para>The <citetitle>Introduction</citetitle> (formerly the <foreignphrase
lang="art-lojban">la lojban. mo</foreignphrase> brochure) was originally
written by Athelstan and Bob LeChevalier in 1988, and updated in 1991 and
2001. The <citetitle>Overview</citetitle> was originally written by Bob
LeChevalier in 1989, and updated in 1990 and 2001. The
<citetitle>Diagrammed Summary</citetitle> was originally written by Nora
Tansky LeChevalier and Bob LeChevalier in 1990, and updated in 1992 and
2001. <citetitle>Linguistic Issues</citetitle> is based on material originally
contained in the <foreignphrase
lang="art-lojban">la lojban. mo</foreignphrase> brochure (first two questions),
and the paper <citetitle>Loglan and Lojban: A Linguist's Questions And An Amateur's 
Answers</citetitle> originally written by
John Cowan in 1991, in response to Arnold M. Zwicky's<indexterm id="idx408">
<primary>Zwicky, Arnold M.</primary>
</indexterm> review of James Cooke Brown's<indexterm id="idx409">
<primary>Brown, James Cooke</primary>
</indexterm> 1966 edition of <citetitle>Loglan
1</citetitle>. (Zwicky's review was published in <citetitle>Language</citetitle> 45:2
(1969), pp. 444&ndash;457.) The glosses in Part III were made using the program
<ulink url="http://http://www.epita.fr/~poss_r/lojban/jboski.html"><citetitle>jbofihe</citetitle></ulink>
by Richard Curnow.</para>

<para>Thanks to Pierre Abbat, John Cowan and Jay Kominek for their 
suggestions.</para>

<note><para>This booklet is published by the 
<indexterm id="idx1"><primary>Logical Language Group</primary></indexterm>Logical Language Group,
incorporated as a non-profit scientific/educational charity approved by the
U.S. Government for tax-deductible donations.  We ask that those obtaining
our materials by computer register your interest with us by postal or
computer mail.  We also ask that you consider contributing to The Logical
Language Group to help offset our continuing costs in general support of
the Lojban community.  Any amount you contribute will be helpful;
contributor's costs can range from as little as $5 for the introductory
teaching materials, to greater amounts for people actively learning or
supporting the language.  </para> </note>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">.i le dei cmacku cu vasru loi cfari
terdjuno datni pe la lojban. .i le cmacku cu pagbu lo cimei</foreignphrase></para>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">.i le <link linkend="sect1">1moi 
pagbu</link> cu naltcila jai jarco ledu'u ly. mo kau kei .e ledu'u ly. zasti 
mu'i ma kau kei .e ledu'u tu'a ly. cinri do ki'u ma kau .i le <link 
linkend="sect2">2moi pagbu</link> cu vasru lo ritlymau velski be ly. be'o
no'u lo naltcila velski be le gerna sidbo
kujoi lo xracartu torvelski be le jubme gerna .i ka'e pilno le go'i .a le 
cfari ve ctuca be la lojban. be'o noi ka'e ji'a sepli se cpacu .i le <link 
linkend="sect3">3 mu'amai moi pagbu</link> cu vasru so'u seltcidu pebau la 
lojban. ge'u .e lo kansa xe fanva .e lo kansa xe vlafanva mu'i lenu do co'a 
jimpe ledu'u le bangu cu se sazri ta'i ma kau</foreignphrase></para>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">ni'o le lidne pagbu po'u le lu la lojban.
mo li'u seltcidu pepuku cu krasi se
finti la .AT,lstan. joi la lojbab. ca la 1988nan. gi'e se ningau ca la
1991nan. .e la 2001nan. .i le naltcila velski cu krasi se finti la lojbab.
ca la 1989nan. gi'e se ningau ca la 1990nan. .e la 2001nan. .i le xracartu
torvelski cu krasi se finti la noras. tanskis. lecevalier. joi la lojbab.
ca la 1990nan. gi'e se ningau ca la 1992nan. .e la
2001nan. .i la bauske se casnu cu se jicmu loi seltcidu poi krasi se vasru
le lu la lojban. mo li'u seltcidu to sa'e le pamoi ja remoi preti ce'o danfu cu no'a toi
ku'o .e la me la loglan .e la lojban. .i la me la loglan .e la lojban. cu
krasi se finti la djan. 
kau,n. ca la 1991nan. mu'i lenu spuda le pajni prosa befi la .arnold. zuikis.
beife la pamoi pe la loglan. ge'u nefi'e la djeimyz.kuk.braun. zi'epede'i la 1966nan.
.i le la zuikis. pajni prosa cu se gubgau vecu'u le 444 bi'o 457moi papri be le
45 pi'e 2moi krefu be le karni
po'u la'o gy. Language gy. be'o nede'i la 1969nan.
.i le valsi xe fanva pe le 3moi pagbu cu se cupra sepi'o le mutmi'i
po'u la <ulink url="http://http://www.epita.fr/~poss_r/lojban/jboski.html">jbofi'e</ulink>
zi'e nefi'e la ritcyd.kernous.</foreignphrase></para>

<para><foreignphrase lang="art-lojban">.i mi ckire la pier. .abat. .e. 
la djan.kau,n. .e la djez. KOminek. 
lenu vo'e cu stidi sidju</foreignphrase></para>

<note><title><foreignphrase lang="art-lojban">ni'o
ju'i</foreignphrase></title><para><foreignphrase lang="art-lojban">le
dei cmacku cu se gubgau la lojbangirz. noi ba'o ritli binxo lo nalprali ke
saske ja ctuca ke dinterdu'a girzu poi le merko turni cu zanru lenu le
cteki be le jdini poi se dunda fi le girzu cu jdika .i mi cpedu lenu le
cpacu be lemi datni bei xebe'i le skami cu jungau ly. lenu se cinri kei
semu'i lenu pelji ja skami mrilu .i mi ji'a cpedu lenu do dunda fi la
lojbangirz. mu'i lenu jdikygau lemi ca'o se pleji befo lenu vrici sarji
le lojbo cecmu .i ro jdini poi do dunda cu plixau .i le se pleji be le
dunda cu merko rupnu li su'e 5 pemu'i tu'a le cfari cilre seltcidu ge'uku bi'o lo
zmadu pe lo ca'a cilre ja sarji be le bangu</foreignphrase></para></note>


</preface>

